\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}


\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}


\renewcommand{\sc}{\textsc}
\renewcommand{\sf}{\textsf}
\renewcommand{\bf}{\textbf}
\newcommand{\A}{\mathbf{A}} 
\renewcommand{\L}{\mathbf{L}} 
\newcommand{\LT}{\mathbf{L}^{T}} 
\newcommand{\U}{\mathbf{U}} 

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[]{Uživatelské rozhraní pro portál FIKS\\\small Bakalářská práce} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Jaroslav Hrách} % Your name
\institute[FIT ČVUT] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{	
Katedra softwarového inženýrství \\
Fakulta informačních technologií\\
České vysoké učení technické v Praze

\bigskip
Vedoucí práce: Ing. Josef Gattermayer \\
Oponent: Ing. Miroslav Balík, Ph.D.  \\
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
    % Vážený pane předsedo, vážená komise, dovolte mi, abych vám představil svou bakalářskou práci. Mé jméno je Grant Zvolský a vedoucím práce je inženýr Pavel Náplava.
    \titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Obsah}
%\tableofcontents
%\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Úvod}
    % Téma práce je Online platforma pro poskytování jednoduchých unixových nástrojů
    % a jejím cílem je tvorba funkčního prototypu této platformy pomocí metod softwarového inženýrství.

    % Myšlenka práce vznikla z velkého množství jednoduchých webových nástrojů, které často používám. Příkladem takového nástroje může být online konvertor z formátu PDF do PNG nebo nástroj pro nějakou neobvyklou operaci s textem jako je tvorba frekvenčního slovníku. Takovéto nástroje jsou zpravidla složené z webového formuláře a serverové části, která má porstředky pro vykonání operace. V případě převodu z PDF do PNG to může být knihovna ffmpeg a pro tvorbu frekvenčního slovníku postačí unixové filtry. 

     %Použití těchto webových nástrojů je často jedonodušší, než instalace patřeičného software. Navíc pokud nevyužívají nějaké technologie jako je Adobe Flash, jsou využitelné na velkém množství zařízení včetně mobilních.  

    % Vize projektu je vytvoření jednotné platformy pro poskytování a tvorbu tohoto typu nástrojů. Místo, kde je zdrojový kód každého nástroje veřejný a kam může kdokoli nástroj přidat.
    
    % Dále budu používat pracovní název projektu Websecute, což je spojení slov web a execute. 
    \textbf{Zadání práce}
    \vspace{0.2cm}

    Navrhněte a vytvořte online platformu, která bude poskytovat jednoduché unixové nástroje na webu.

    \begin{itemize}
        \item specifikace požadavků
        \item studie existujích řešení
        \item architektonický návrh bezpečného řešení
        \item prototypová implementace
        \item dokumentace
    \end{itemize}
    
    \textbf{Pracovní název}
    \vspace{0.2cm}

    Web + execute \rightarrow Websecute.

\end{frame}


\begin{frame}
    % Pro názornou ukázku v této prezentaci použiji uživatele Pepu, který si nahrál na telefon středeční zkoušku sirén, ale začal nahrávat příliš brzy a nyní potřebuje záznam zkrátit.

    % Na telefonu nemá aplikaci, která by zkrácení umožnila a vzhledem k tomu, že jde o jednorázovou událost, raději zkusí najít webový nástroj. 
    \frametitle{Ukázka}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ukázka}
    % Vyhledáváním se mu bohužel nepodařilo najít nástroj, který by fungoval na jeho mobilním telefonu, protože většina z nalezených vyždaduje Adobe Flash. Místo toho jde na Websecute, kde nachází nástroj, který hledá. Stačí nahrát vstup, zadat parametry a stáhnout výstup. K celé operaci nepotřebuje více než pár kliknutí.

    \begin{figure}
        \vspace{0cm}\hspace*{-6cm}\includegraphics[width=4cm]{img/audio_search.jpg}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ukázka}
    \begin{figure}
        \vspace{0cm}\hspace*{-6cm}\includegraphics[width=4cm]{img/audio_search.jpg}
    \end{figure}
    \begin{figure}
        \vspace{-7.5cm}\hspace*{5cm}\includegraphics[width=4cm]{img/audio_websecute.jpg}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Úvod do problematiky}
%Na levém obrázku je vidět zdrojový kód nástroje pro oříznutí zvukového záznamu. Využívá avconv, což je fork známějšího ffmpeg.
%Websecute se od ostatních řešení liší v tom, že se jedná o platformu, pro kterou může kdokoliv nástroj vytvořit. Například pokud by Pepa chtěl, může zdrojový kód upravit tak, aby měl navíc parametr kodek, který umožní nastavit kódování výstupního souboru. Upravený nástroj může publikovat, aby je mohl použít kdokoliv jiný.
\begin{figure}
    \vspace{0cm}\hspace*{-6cm}\includegraphics[width=4cm]{img/audio_source.jpg}
\end{figure}
\begin{figure}
    \vspace{-7.5cm}\hspace*{5cm}\includegraphics[width=4cm]{img/websecute_create.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ukázka architektury}
    %Nyní k provedení práce. Když jsem hledal technologie vhodné pro tento typ problému, neomezoval jsem se na jazyky, se kterými jsem měl zkušenosti, a vybral jsem framework Play, okolo kterého existuje ekosystém technologií v jazyku Scala. Před implementací Websecute jsem zvolené technologie použil pro dva menší projekty abych si ověřil, zda to byla dobrá volba, což se mi potvrdilo.

    %Nyní se pokusím přiblížit architekturu projektu. Technicky se Websecute od ostatních webových nástrojů liší především tím, že nechá uživatele na serveru spouštět arbitrární kód. Důležitou částí práce je tak návrh bezpečného a efektivního řešení pro spouštění nástrojů v sandboxech.

    %Tento diagram znázorňuje komponenty Websecute a rozhraní, na kterých komunikují. 
    %Vlevo dole je webový prohlížeč s JavaScriptovým klientem. 
    %Vlevo nahoře je komponenta Play MVC, která se dá chápat jako webový server.  
    %Vedle ní je komponenta Akka, což je systém založený na Aktorovém modelu. Jde o paralelní model výpočtu založený na posílání zpráv. Akka zprostředkovává komunikaci mezi uživateli a instancemi sandboxů. Poslední komponenta vpravo dole je množina sandboxů.

    %Pro ilustraci opět použiji příklad s Pepou.
    %Nejprve prohlížeč nahraje vstup na webový server, který vrátí identifikátor vstupu a nástroje. Následně prohlížeč odešle identifikátory do systému Akka. V systému Akka je každý sandbox reprezentován jedním aktorem, který má frontu požadavků. Až požadavek přijde na řadu, Akka předá identifikátory do jednoho ze sandboxů. Ten si z webového serveru stáhne vstup a skript, vykoná práci, nahraje výstup na webový server a systému Akka vrátí identifikátor výstupu. Ten je odeslán do prohlížeče, který podle identifikátoru výstup stáne.
    \begin{figure}[!ht]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm, trim=0 1cm 0 1cm]{img/component5.pdf}\end{center}
    \caption{Diagram komponent}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Sandboxing}
    %Nyní k bezpečností samotného sandboxu. Websecute pro sandboxing využívá virtualizaci na úrovni operačního systému pomocí nástroje Docker. Díky tomu spuštění čistého sandboxu trvá na pronajatém VPSku cca 2 desetiny vteřiny. To je o jeden až dva řády rychlejší, než plná virtualizace.
    %Princip virtualizace v Dockeru spočívá v tom, že sandboxy sdílejí jádro mezi sebou a s hostitelem. Izolace je zajištěna pomocí cgroups, namespaců, capabilities a podobných prostředků jádra.
    %Riziko při spráné konfiguraci spočívá pouze v tom, že se může objevit chyba v nějakém systémovém volání, která umožní zasahovat do ostatních instancí sandboxů. Žádná taková chyba ale není známá a její nalezení by pravděpodobně byla velká událost. Riziko, že se objeví zero day útok, který někdo využije proti Websecute hodnotím jako zanedbatelné i z důvodu, že potenciální škody jsou malé.

    %Na diagramu nasazení a z předchozího popisu je dobře vidět, že server se sandboxy je celý izolovaný. I kdyby nad ním někdo teoreticky získal kontrolu, do zbytku systému se nemůže dostat o nic líp, než jakýkoliv uživatel internetu.

    %V současné době navíc existuje několik projektů, které úspěšně Docker používají stejným způsobem, i když k jiným účelům.
    \begin{figure}[!ht]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm, trim=0 1cm 0 1cm]{img/deployment_diagram.pdf}\end{center}
    \caption{Diagram nasazení}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Závěr}
% Výsledek práce, kterým je hlavně funkční prototyp popsané platformy, podle mého názoru má reálné využití. Jako příklad mohu uvést svého bratra, který Websecute občas testoval a systém si natolik oblíbil, že jej již během vývoje pravidelně používal. Následujícím krokem ve vývoji je řešení automatického horizontálního škálování sandboxů, které by díky systému Akka nemělo být složité. Do hotového produktu má Websecute daleko, ale řekl bych, že je na dobré cestě.

% Závěrem bych chtěl poděkovat svému vedoucímu inženýru Pavlovi Náplavovi, jehož pomoc mi byla velkým přínosem.
Zdroje
\begin{itemize}
    \item Wolpe, T. Docker security gets thumbs-up despite containers' rapid rise. In: ZDNet [online]. CBS Interactive, 2015. [vid. 12.6.2015]. Dostupné z: http://www.zdnet.com/article/docker-security-gets-thumbs-up-despite-containers-rapid-rise/
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    % Děkuji za pozornost. Máte nějaké otázky?
    % Otázka: Proč pdf soubor s textem práce neobsahuje zadání, ale místo toho tam je text "Sem vložte zadání Vaší práce." ? 
    % Odpověď: Zmíněnou instrukci jsem vždy chápal jako pokyn při vázání práce. Asi mě v tom podpořila skuečnost, že všechny PDFka bakalářských prací, které jsem kdy viděl, tuto větu obsahovala místo zadání. Z omylu jsem se poučil a až budu psát diplomovou práci, zadání přiložím.
    \begin{center}
    {\Large Otázky?}
    \end{center}
\end{frame}

\end{document} 